% -*- root: article.tex -*-
% Neste artigo investigamos a existência de boas e más práticas no \textit{front-end} de projetos Android. Fizemos isso através de um estudo exploratório qualitativo com 45 desenvolvedores, onde mapeamos 23 más práticas Android. Após, validamos a percepção de desenvolvedores Android sobre as quatro más práticas mais recorrêntes. Fizemos isso através de um experimento online respondido com 20 desenvolvedores Android. Respondemos a \textbf{QP1} com um catálogo com 23 más práticas no \textit{front-end} Android. Respondemos a \textbf{QP2} através da validação com sucesso da percepção de desenvolvedores sobre 2 das más práticas de alta recorrência.

% Neste artigo investigamos a existência de boas e más práticas no \textit{front-end} de projetos Android. Fizemos isso através de um estudo exploratório qualitativo com 45 desenvolvedores, onde mapeamos 23 más práticas Android. Após, validamos a percepção de desenvolvedores Android sobre as quatro más práticas mais recorrêntes. Fizemos isso através de um experimento online respondido com 20 desenvolvedores Android. 

% Respondemos a \textbf{QP1} com um catálogo com 23 más práticas no \textit{front-end} Android. Respondemos a \textbf{QP2} através da validação com sucesso da percepção de desenvolvedores sobre 2 das más práticas de alta recorrência.

Neste artigo investigamos a existência de boas e más práticas em elementos usados para implementação de \textit{front-end} de projetos Android: \textsc{Activities}, \textsc{Fragments}, \textsc{Listeners}, \textsc{Adapters}, \textsc{Layout}, \textsc{Styles}, \textsc{String} e \textsc{Drawable}. Fizemos isso através de um estudo exploratório qualitativo onde coletamos dados por meio de um questionário online respondido por 45 desenvolvedores Android. A partir deste questionário mapeamos 23 más práticas e sugestões de solução, quando mencionado por algum participante. Após, validamos a percepção de desenvolvedores Android sobre as quatro mais recorrêntes dessas más práticas: \textsc{Lógica em Classes de UI}, \textsc{Nome de Recurso Despadronizado}, \textsc{Recurso Mágico e Layout Profundamente Aninhado}. Fizemos isso através de um experimento online respondido por 20 desenvolvedores Android, onde os participantes eram convidados a avaliar 6 códigos com relação a qualidade. \\

\textbf{QP1.} \textbf{O que desenvolvedores consideram boas e más práticas no desenvolvimento Android?} 

Questionamos 45 desenvolvedores sobre o que eles consideravam boas e más práticas em elementos específicos do Android. Com base nesses dados, consolidamos um catálogo com 23 más práticas onde, para cada uma delas apresentamos uma descrição textual e exemplos de frases usadas nas respostas que nos levaram a sua definição. \\

\textbf{QP2.} \textbf{Códigos afetados por estas más práticas são percebidos pelos desenvolvedores como problemáticos?}

Validamos a percepção de desenvolvedores sobre as quatro más prática mais recorrêntes. Concluímos que desenvolvedores de fato as percebem como más práticas. Duas das más práticas, \textsc{Lógica em Classes de UI} e \textsc{Layout Profundamente Aninhado} foram possíveis confirmar com dados estatísticos. Outras duas, \textsc{Nome de Recurso Despadronizado} e \textsc{Recurso Mágico}, embora os dados estatísticos não tenham confirmado, notamos por meio das respostas abertas que existe esta percepção.



